% Created 2020-04-15 mer. 17:42
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[conference, 10pt]{IEEEtran}
 \usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xspace,ifthen}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[american, english]{babel}
\usepackage{url} \urlstyle{sf}

  \usepackage{graphicx}
  \usepackage{hyperref}
\author{Alain Leraut (encouragé par Michel Brialix)}
\date{\today}
\title{LE DIAGRAMME HR (2)}
\hypersetup{
 pdfauthor={Alain Leraut (encouragé par Michel Brialix)},
 pdftitle={LE DIAGRAMME HR (2)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\let\oldcite=\cite
\renewcommand\cite[2][]{~\ifthenelse{\equal{#1}{}}{\oldcite{#2}}{\oldcite[#1]{#2}}\xspace}
\let\oldref=\ref
\def\ref#1{~\oldref{#1}\xspace}
\sloppy

\begin{abstract}
Reproducible research has become increasingly important, just like
parallel architectures so we propose a novel experimental study of a
parallel implementation of the quicksort algorithm that builds on
reproducible research technology.
\end{abstract}
\section*{CHOIX D'UN NOUVEAU CATALOGUE}
\label{sec:org6818470}

L'article précédent a montré les limites d'un catalogue souffrant de
deux faiblesses :

\begin{itemize}
\item Trop peu d'étoiles.
\item Ttypes spectraux limités à G, K, M.
\end{itemize}

Afin d'enrichir le diagramme, il faut trouver un catalogue qui
remplisse deux contraintes :

\begin{itemize}
\item Contenir des étoiles dans les catégories O B A F G K M.
\item Fournir les magnitudes absolues pour un maximum d'étoiles.
\end{itemize}

Partant de la base de données \emph{Vizier}, à l'adresse
\url{https://vizier.u-strasbg.fr/viz-bin/VizieR}
il est possible d'accéder au catalogue référencé par V137 D, qui
contient, en particulier la magnitude absolue des étoiles.

\subsection*{Extended Hipparcos Compilation (XHIP) (Anderson+, 2012)}
\label{sec:orgda3a363}

URL :
\url{https://vizier.u-strasbg.fr/viz-bin/VizieR-3?-source=V/137D/XHIP\&-out.max=50\&-out.form=HTML\%20Table\&-out.add=\_r\&-out.add=\_RAJ,\_DEJ\&-sort=\_r\&-oc.form=sexa}

De ce catalogue, on extrait à minima : la parallaxe, la magnitude
absolue  et le type spectral. À cela s'ajouteront les coordonnées
équatoriales (qui semblent ajoutées systématiquement).

Le résultat obtenu, par extraction depuis la base entière est
enregistré dans un fichier texte, dont on ne garde que les lignes de
données (nom : V137D.txt).

\subsubsection*{Examen du fichier texte (sous Linux)}
\label{sec:org8d6fff6}

Descendant du sytème UNIX, Linux est riche en outils en ligne de
commande qui sont à la fois rapides, efficaces, et économes en ressources.

\begin{itemize}
\item Combien de lignes (et donc d'étoiles dans le fichier texte) ?
\end{itemize}

\begin{verbatim}
wc -l V137D.txt
\end{verbatim}

Réponse : \textbf{117955 lignes.}

\textbf{Explication :} wc pour \emph{word count} = compter les mots d'un
fichier. Quand on ajoute le paramètre \emph{-l} le logiciel affiche le nombre
de lignes et rappelle le nom du fichier.

\begin{itemize}
\item Je voudrais voir le contenu de quelques lignes sans charger le gros
fichier dans un logiciel comme Word ou Writer. Comment faire ?
\end{itemize}

\begin{verbatim}
cat V137D.txt | less
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
00 00 00.2161719 +01 05 20.433864      1         F3 V                       
00 00 01.0225739 -19 29 55.802316      2   47.79 K3 V                        5.87
00 00 01.2051118 +38 51 33.399963      3  429.40 B8V                        -1.55
00 00 02.0711543 -51 53 36.761095      4  132.53 F0 V                        2.45
00 00 02.3927878 -40 35 28.335395      5         G8 III                     
00 00 04.4856958 +03 56 47.230845      6         K7V                        
00 00 05.2824295 +20 02 10.011438      7   57.56 K0V                         5.84
00 00 06.5585788 +25 53 11.221060      8         M7e Zr0.5                  
00 00 08.4768713 +36 35 09.451546      9         G5                         
00 00 08.7397242 -50 52 01.107630     10   91.40 F6 V                        3.79
00 00 08.9609833 +46 56 23.987498     11  233.46 A2                          0.50
00 00 09.8162051 -35 57 36.798208     12         K4 III                     
00 00 10.0076601 -22 35 40.937757     13         K0 III                     
00 00 11.6216289 -00 21 37.650339     14  201.17 K0                          0.73
00 00 12.0871407 +50 47 28.266141     15         K2                         
...
00 00 20.9316249 -43 21 42.554227     28  191.51 F3/5 V                      2.42
\end{verbatim}

\textbf{Explication :} la commande \emph{cat} liste le fichier à l'écran, le \emph{| less}
arrête le listage quand la page écran est remplie. Lettre q pour quitter, \emph{barre d'espace} pour continuer.

\textbf{Remarquer que}

\begin{itemize}
\item Certaines lignes ne contiennent pas de magnitude absolue (information la plus à droite).
\item Quand la parallaxe est donnée (quatrième colonne de donnée (la
première est 47.79)), on a également la magnitude absolue (5.87).
\item Cela semble cohérent parce que, pour calculer celle-ci, on a besoin
de la distance de l'étoile au Soleil\ldots{} qui se détermine avec la parallaxe.
\end{itemize}

\subsubsection*{Conséquences}
\label{sec:orgf7ec3f8}

\begin{itemize}
\item Il va falloir éliminer les lignes qui contiennent des informations
incomplètes.
\item Il serait bien d'enregistrer ce que l'on élimine pour pouvoir
revenir dessus et essayer de l'exploiter (au moins d'y réfléchir).
\end{itemize}

\subsubsection*{Exemple de code}
\label{sec:org6097200}

\begin{itemize}
\item Chargement du fichier texte dans une liste.
\end{itemize}

\begin{verbatim}
#!/usr/bin/python3
# -*- coding: utf-8 -*-
import json
import random
data = open("V137D.txt", "r")
source = data.readlines()
data.close() # fermeture du fichier texte
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Création de deux listes qui vont contenir\ldots{}
\begin{itemize}
\item l'une, les données retenues : utiles[]
\item l'autre: les lignes incomplètes : incompletes[]
\end{itemize}
\end{itemize}

Ces deux listes sont ensuite sauvegardées dans des fichiers .JSON.

Code utilisé :

\begin{verbatim}
utiles =[]
incompletes = []
for ligne in source:
    if (len(ligne) >=80) and (len(ligne[49:51].strip(" ")) > 0)  \
        and (len(ligne[74:80].strip(" ")) > 0) and not "s" in ligne :
        prov = []
        prov.append(ligne[74:80]) # mag absolue
        prov.append(ligne[49:51]) # type spectral
        utiles.append(prov)
    else:
        incompletes.append(ligne)
# ~ -- Sauvegarde des données
with open('V137_D.json',"w") as f:
    f.write(json.dumps(utiles))
with open('incompletes.json',"w") as f:
    f.write(json.dumps(incompletes))   
# ~ -- Affichage du nombre de lignes retenues et écartées    
print("Nombre de lignes retenues    : ", len(utiles))   
print("Nombre de lignes incomplètes : ", len(incompletes))
\end{verbatim}

Décompte des résultats :

\begin{verbatim}
Nombre de lignes retenues    :  59964
Nombre de lignes incomplètes :  57991
\end{verbatim}

Le rapide listage effectué au 1.1.1 le laissait suspecter : la moitié
des lignes ne contient pas d'informations exploitables pour le diagramme HR.

\section*{UTILISATION D'UN DICTIONNAIRE}
\label{sec:orga548862}

\ldots{} au sens du langage Python.

\begin{itemize}
\item Un dictionnaire permet de retrouver quasi instantanément une information associée à une \emph{clé}.
\item Ici il va être utilisé pour associer un type spectral avec une
température + une valeur qui sera expliquée plus tard.
\end{itemize}

Exemple :

\begin{verbatim}
{"O0": [40000, 1500], "O1": [38500, 1500], "O2": [37000, 1500], "O3": [35500, 1500], "O4": [34000, 1500], "O5": [32500, 1500],[...], ["M7": [2450, 150]}
\end{verbatim}

\textbf{Explications :} 

\begin{itemize}
\item Le type spectral O0 est associé à 40000° kelvin et cette valeur
pourra varier, en plus ou en moins de 0 à 1500°, par tirage
aléatoire.
\item Le type spectral M0 est associé à 2450° kelvin et cette valeur
pourra varier, en plus ou en moins de 0 à 150°, par tirage
aléatoire.
\end{itemize}

\subsubsection*{Exemple de code pour la création du dictionnaire :}
\label{sec:org7ca2c7a}

\begin{verbatim}
lettres =["O","B", "A", "F", "G", "K", "M"]
tous_spectres = [[25000, 40000],[10000, 25000], [7500, 10000] , [6000, 7500] , \
                [5000, 6000] , [3500, 5000], [2000, 3500]]
dico = {}
i = 0

# ~ Il faut mémosiser le pas dans le dictionnaire en plus de la température
for lettre in lettres:
    ligne = tous_spectres[i]
    dix_pas = ligne[1] - ligne[0]
    un_pas = int(dix_pas/10)
    for j in range(10):
        temp = ligne[1] + (j * un_pas * -1)
        dico[lettre+str(j)] = [temp, un_pas]
    i+=1
with open('temperatures2.json',"w") as f:
    f.write(json.dumps(dico))
\end{verbatim}

\subsubsection*{Exemple de code pour l'utilisation}
\label{sec:org464bafe}

L'intention est d'associer deux fichiers préalablement créés :
\begin{itemize}
\item Le fichier des lignes utiles.
\item Le fichier de dictionnaire.
\end{itemize}

Pour générer un fichier qui permettra de générer le diagramme :
\emph{prepa.json}
Les éléments rejetés pendant cette opération sont enregistrés dans le
fichier \emph{rejetes.json}

Code : 

\begin{verbatim}
with open('V137_D.json','r') as g:
    utiles = json.load(g)
with open('temperatures2.json','r') as h:
    dico = json.load(h)

prepa = []
rejetes = []
for ligne in utiles:
    spectre = ligne[1].strip(' ')
    # on récupère la liste associée au dictionnaire
    if spectre in dico :
        intermed = dico.get(spectre)
        un = intermed[0] # température "stable"
        semence = intermed[1] # valeur pour tirage aléatoire
        double = semence * 2
        plus = random.randint(1, double)
        plus = plus - semence
        element = []
        # ~ element = [ligne[0], dico.get(spectre)]
        element = [ligne[0], un + plus]
    # lister les spectres qui ne sont pas dans dico
    else:
        rejetes.append(ligne) # ils sont enregistrés pour étude
        
    prepa.append(element)

with open('prepa.json',"w") as f:
    f.write(json.dumps(prepa))
with open('rejetes.json', 'w') as g:
    g.write(json.dumps(rejetes))
    
print("nb rejetés : ", len(rejetes))
\end{verbatim}

593 étoiles sont rejetées.

\section*{LE DIAGRAMME}
\label{sec:orgcdf48fd}


Le code, limité au minimum, permet de générer l'image attendue.

\begin{verbatim}
import matplotlib.pyplot as plt

with open('prepa.json','r') as h:
    prepa = json.load(h)
    
x = []
y = []
for ligne in prepa:
    if len(ligne[0].strip(' ')) > 0:
        x.append(ligne[1])
        y.append(float(ligne[0]))

fig = plt.figure(1, figsize=(6,8)) # dimensions du cadre 
plt.plot(x, y, linestyle='none', marker = 'o', c = 'red', markersize = 1)
axes = plt.gca()
axes.set_xlim(2000,35000) # échelle des températures
axes.set_xlabel("Température")
axes.set_ylim(-15, 20)   # échelle des magnitudes 
axes.set_ylabel("Magnitude absolue")
# affiche les points dans l'ordre du diagramme HR
axes.invert_yaxis()
axes.invert_xaxis()
plt.show()
\end{verbatim}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./V137D1.png}
\end{center}

\subsection*{Suite possible}
\label{sec:org6647304}

\begin{itemize}
\item Le diagramme obtenu ne ressemble pas à celui de Wikipedia. Pourquoi ?
\item Exploiter les informations qui, dans le type spectral, définissent
la taille de l'étoile : naine, géante\ldots{} exemple : G8 III et, dans
ce cas changer la couleur du point.
\item Certains types spectraux "différents" ont été laissé de
côté. Peut-on en tirer quelque chose ?
\end{itemize}

\emph{Tambouille (images dans code HTML)}

\begin{verbatim}
https://orgmode.org/worg/org-tutorials/images-and-xhtml-export.html
\end{verbatim}
\end{document}